% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center} {\Large\textbf{Baccalauréat ES Centres étrangers  8 juin  2016~}}
\end{center}

%\textbf{\textsc{Exercice 3} \hfill 5 points}

%\textbf{Candidats de la série ES ayant suivi l'enseignement de spécialité}

Une compagnie aérienne utilise huit aéroports que l'on nomme A, B, C, D, E, F, G et H.

Entre certains de ces aéroports, la compagnie propose des vols dans les deux sens.

Cette situation est représentée par le graphe $\Gamma$ ci-dessous, dans
lequel :

\begin{enumerate}
\item[$\bullet~~$] les sommets représentent les aéroports,
\item[$\bullet~~$] les arêtes représentent les liaisons assurées dans les deux
sens par la compagnie.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2, ultra thick]
\tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
\node[sommet] (A) at (0.4, 3.6) {$A$};
\node[sommet] (B) at (2,4) {$B$};
\node[sommet] (C) at (4.5,3.5) {$C$};
\node[sommet] (D) at (3.4,2) {$D$};
\node[sommet] (E) at (1,1) {$E$};
\node[sommet] (F) at (6,4.6) {$F$};
\node[sommet] (G) at (6,2.6) {$G$};
\node[sommet] (H) at (4.8,0.6) {$H$};
\draw (A) -- (B);
\draw (A) -- (D);
\draw (A) -- (E);
\draw (B) -- (C);
\draw (B) -- (F);
\draw (C) -- (D);
\draw (C) -- (G);
\draw (D) -- (B);
\draw (D) -- (E);
\draw (E) -- (H);
\draw (F) -- (G);
\draw (G) -- (H);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est complet. 
		\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est connexe.
	\end{enumerate}
\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ admet une chaîne eulérienne. Si oui, donner une
telle chaîne.
\item Donner la matrice d'adjacence $M$ du graphe $\Gamma$ en respectant l'ordre alphabétique des
sommets du graphe.
\item Pour la suite de l'exercice, on donne les matrices suivantes : 
 
\resizebox{\linewidth}{!}{
$M^2= \begin{pmatrix}3&1& 2& 2& 1& 1& 0& 1\\
	1 &4 &1 &2 &2 &0 &2 &0\\
	2 &1 &3 &1 &1 &2 &0 &1\\
2 &2 &1 &4 &1 &1 &1 &1\\
1&2&1&1&3&0&1&0\\
1 &0 &2 &1 &0 &2 &0 &1\\
0 &2 &0 &1 &1 &0&3&0\\ 
1 &0 &1 &1 &0 &1 &0&2\end{pmatrix}$ et $M^3 = \begin{pmatrix}
 4 &8 &3 &7 &6 &1 &4 &1\\
 8 &4 &8 &8 &3 &6 & 1 & 4\\
 3 &8 &2 &7 &4 &1 &6 &1\\
7 &8 &7 &6 &7 &3 &3 &2\\
6 &3 &4 &7 &2 &3& 1 &4\\
1& 6 &1 &3 &3 &0 &5 &0\\
4 &1 &6&3 &1 &5 &0& 4\\
1 &4 &1 &2 &4 &0 &4 &0\end{pmatrix}$
}

Un voyageur souhaite aller de l'aéroport B à l'aéroport H.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre minimal de vols qu'il doit prendre, Justifier les réponses à l'aide
des matrices données ci-dessus.
		\item Donner tous les trajets possibles empruntant trois vols successifs.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

Les arêtes sont maintenant pondérées par le coût de chaque vol, exprimé en euros.

Un voyageur partant de l'aéroport A doit se rendre à l'aéroport G.

En utilisant l'algorithme de Dijkstra, déterminer le trajet le moins cher.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2, ultra thick]
\tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
\tikzstyle{etiquette} = [midway, fill=white, sloped, anchor=center]
\node[sommet] (A) at (0.4, 3.6) {$A$};
\node[sommet] (B) at (2,4) {$B$};
\node[sommet] (C) at (4.5,3.5) {$C$};
\node[sommet] (D) at (3.4,2) {$D$};
\node[sommet] (E) at (1,1) {$E$};
\node[sommet] (F) at (6,4.6) {$F$};
\node[sommet] (G) at (6,2.6) {$G$};
\node[sommet] (H) at (4.8,0.6) {$H$};
\draw (A) -- (B) node[etiquette]{40};
\draw (A) -- (D) node[etiquette]{100};
\draw (A) -- (E) node[etiquette]{45};
\draw (B) -- (C) node[etiquette]{110};
\draw (B) -- (F) node[etiquette]{120};
\draw (C) -- (D) node[etiquette]{60};
\draw (C) -- (G) node[etiquette]{50};
\draw (D) -- (B) node[etiquette]{50};
\draw (D) -- (E) node[etiquette]{40};
\draw (E) -- (H) node[etiquette]{90};
\draw (F) -- (G) node[etiquette]{55};
\draw (G) -- (H) node[etiquette]{80};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
